不要把學普通話政治化

不要把學普通話政治化
（執業律師 任建峰） - 任建峰

論壇

陳曼琪指學好普通話是民族、歷史責任。資料圖片

近日，法律界人士、當選港區人大代表陳曼琪接受親建制網媒訪問，內容包括：「提起有一小撮年輕人抗拒學普通話，她覺得是要阻止事情蔓延，指：『學好普通話，是我們民族責任、歷史責任，作為中國人的責任。』」

像香港幾乎所有的議題一樣，學普通話已成為了每次提起就會被某些政治派系上綱上線、進一步製造社會撕裂的議題。建制人士就會像陳曼琪上述那樣，把任何對推動學習普通話的質疑都說成為一個國家、民族大義問題。某些反內地人士就會把任何在香港推動普通話的活動、政策說成為毀滅香港粵語文化。這根本就是一場不必要的爭拗。

首先，無論大家喜歡與否，普通話已是多年來在香港生活、工作不能缺少的語言。就算是撇除內地的13億人口，台灣的國語、新加坡的話語雖然在語調、用字細節上會與普通話有點兒不同，但在日常運用上與普通話大同小異。再者，在馬來西亞、越南、泰國、印尼等地區的華僑社區，他們較年輕一代都在家中說客家語、閩語、粵語之餘會同時學熟普通話。去到西方，如果是要與當地人就一些中文詞彙溝通，都幾乎一定是用普通話的。所以，無論政權在香港推動普通話的動機是甚麼也好，只要粵語不被消滅（就算在內地、台灣或新加坡，政權無論怎樣推動以普通話為尊的政策，當地中文方言都是滅不了的），我看不到任何理由為何香港人要抗拒學好普通話。對於那些逢普必反的人，我的確認為這是固步自封、不切實際、讓政治意識形態及族群主義蓋過實際需要的立場。

第二，即使認為推動普通話水平提升是好事，但也不能連怎樣把普通話推動的方式都不能質疑。譬如說，對於母語是粵語的香港人來說，想透過普教中去提升普通話水平的確不容易，還很可能會影響兒童與青年整體中文水平。又或者，以浸大近期的普通話評核風波來說，學普通話本身是好事，但把考核程度設到連普通話是母語的人士都覺得難度極高，又對學普通話或培養運用普通話興趣有甚麼好處？對於那些在香港推動學習普通話方式的各種不足視而不見，反而只懂趁機上綱上線、不必要地否定或矮化粵語、把情況與民族與國家概念拉上，我覺得這群人是在傷害香港普通話水平提升的發展、甚至是在陷國家於不義。

第三，在香港推動普通話水平提升根本不需要與簡體字拉上任何關係。口語還口語，字體還字體，支持學好普通話，都未必表示要支持在香港淡化或取消繁體字、以簡體字取而代之。就算是在內地，教育水平較高的人士都有逐漸重拾對繁體字重視的趨勢吧。

我明白，語文可以是一個很容易令大家情緒高漲的議題。但說到在香港把普通話水平提升，無論其重要性或實施上的失誤都是一些客觀事實，根本不需要又拿來撕裂一番。請各方不要把學普通話政治化。

✽以上是筆者個人意見，不代表他所屬的律師行或團體。

任建峰
執業律師

我學識左睇正文先留言
總算無抄車

首先，無論大家喜歡與否，普通話已是多年來在香港生活、工作不能缺少的語言。

跟隨黨的論調走。

自稱漢人講胡語都算民族責任